%----------------------------------------------------------------
%
%  File    :  chapter1.tex
%
%  Authors :  Keith Andrews, IICM, TU Graz, Austria
%             Manuel Koschuch, FH Campus Wien, Austria
% 
%  Created :  22 Feb 96
% 
%  Changed :  24 March 2009
% 
%----------------------------------------------------------------


\chapter{Einführung}
\label{chap:intro}

\section{Hintergrund und Relevanz}
\label{sec:background}
Aufgrund der stetig zunehmenden und allzeit verfügbaren Datenmengen, bedarf es für verschiedene Anwendungszwecke auch verschiedener Datenbankmodelle. So kann je nach Anwendungszweck eine angepasste Ausrichtung der verwendeten Datenbank ermöglicht werden, z.B. kann für Anwendungen, die einen hohen Lesezugriff erfordern, ein Datenbankmodell gewählt werden, das in erster Linie die gespeicherten Informationen schnell verfügbar macht. Nicht-relationale Datenbanken verwenden im Gegensatz zu den klassischen relationalen Datenbanken, ein weniger striktes Schema für die Datenpersistierung und wirken somit den Nachteilen von relationalen Datenbanken entgegen. Darüber hinaus können mit nicht-relationalen Datenbanken auch weitere Probleme, wie bspw. Loadbalancing bei hohem Datenzugriff, durch eine bessere horizontale Verteilung abgefangen werden. 

\section{Problemstellung}
\label{sec:problem}
Ein gleichwertiger Vergleich aller zur Verfügung stehenden NoSQL-Datenbankenmodelle ist im Rahmen dieser Arbeit nicht möglich. Je nach Anwendung gibt es dahingehend verschiedene Schwerpunkte. Da Web-Anwendungen im heutigen Zeitgeist stehen und große Bedeutung für die Versorgung mit Daten und Informationen aufweisen, sind für die Web-Entwicklung dokumentenorientierte Datenbankmanagementsysteme (DBMS) von besonderem Interesse und ermöglichen anhand von zusätzlicher Informationen (bspw. in JSON-Format) komplexere Auswertungen bzw. Abfragen von Daten.

\section{Zielsetzung und Methodik}
\label{sec:objective}
Für diese Arbeit wurden die zwei bekanntesten Persistenz Frameworks, Hibernate und Spring Data, herangezogen und die Implementierung von gezielten Anwendungsfällen mit dem martkführenden dokumentenorientierten DBMS MongoDB durchgeführt. Ergänzend wird zu den Anwendungsfällen das Performanz-Verhalten hinsichtlich Abfragezeiten bei etwa 1,6 Mio. Datensätzen erfasst und gegenübergestellt. 

\section{Originalität}
\label{sec:structure}
Die Originalität dieser Arbeit findet sich in der Betrachtung von Persistenz-Frameworks, die sowohl für nicht-relationale, als auch für relationale Datenbankmodelle zur Verfügung stehen. Darüber hinaus konzentriert sich die Arbeit auf die wichtigsten Anwendungsfälle, die besonders häufig bei gängigen Web-Anwendungen erforderlich sind und somit eine allgemeine Grundlage für Web-Anwendungen darstellen. Im Kapitel Related Work (\ref{sec:relatedworks}) werden ähnliche, aber dennoch differenzierte Arbeiten besprochen. 

\section{Nicht-Ziele}
\label{sec:nichtziele}
Diese Arbeit befasst sich ausschließlich mit NoSQL, ein Nicht-Ziel dieser Arbeit sind daher andere nicht-relationale Datenbanken, wie bspw. NewSQL. Weiters werden keine Key-Value, Graph, Column- oder Objektbasierte Datenbanken behandelt. Zwar gibt es eine Vielzahl an Persistenz-Frameworks, ebenso wie andere Programmiersprachen, die NoSQL unterstützen, diese werden jedoch nicht behandelt. Diese Arbeit legt den Fokus auf das Hibernate und Spring Data Framework unter Verwendung der Programmiersprache Java. 

\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:aufbau}
Zu Beginn der Arbeit wird auf grundlegende Unterscheidungen und Konzepte zu Datenbanken eingegangen. Folgend werden die Testanwendungsfälle beschrieben, sowie die Ergebnisse zu den Tests präsentiert. Im letzten Kapitel erfolgt eine Diskussion verwandter Arbeiten, dem Fazit zur eigenen Arbeit, sowie weiterführende Arbeiten. Im Anhang sind ergänzend die Implementierungen der Testanwendungsfälle angeführt.
